[有感而發] 從《有無人好撚憎住家飯》一post探討情緒勒索

啱啱睇到一個post，由唉好撚熱呀 巴打post的《有無人好撚憎住家飯》，呢位巴打主要講佢老母經常煮飯畀佢食，但樓主因個人因素需要一啲私人時間，唔想成日食住家飯之後要幫手洗碗同洗廚房，唔洗又好似好衰仔咁，而就算樓主同佢老母講唔使成日煮，佢老母都堅持會繼續煮，而引發之間的矛盾。

原本我認為只係樓主唔識同佢老母建立一個有效嘅溝通而產生嘅問題，但有趣的是睇到大部分連登巴打係咁屌樓主不孝啊、身在福中不知福啊、「有住家飯食仲想點」、屌樓主唔珍惜佢老母嘅好心。令我諗起近年好興一個term叫情緒勒索，所以想同大家討論一下。

該post樓主個老母其實唔多唔少可以代表好多華人社會老母嘅特徵，傳統、讀得書唔多，識嘅嘢好少，家庭觀念好重，喺呢類型老母嘅眼中，會認為處理到屋企各大嘅家頭細務，畀到一日三餐好嘅仔女食，就係愛緊佢哋。

佢哋嘅出發點係好好，絕對係好愛佢嘅仔女，但同一時間，呢種方式可能會令佢仔女覺得好沉重，窒息，仔女會因為唔想佢哋唔開心，迫住自己做啲唔想做嘅嘢，所以有時呢個都係會令仔女覺得煩嘅原因。但呢個唔係愛仔女嘅唯一方式，我個人認為，真正嘅愛唔係想對方要點接受自己嘅禮物，而係諗緊對方真正需要啲咩，然後畀佢。

例如我有個朋友，一直好想去working holiday，但就係因為「佢以為」咁即係等於自己走咗去玩，唔理自己老豆老母，所以一路都無去到。

又例如有位朋友一直想創業，但佢老母係一啲典型勁保守嘅人，只係想佢考公務員，然後希望每年升吓point，跟住供樓，咁就係「完美人生」「為佢好」，所以佢一直都怕創業風險高唔想老母擔心，一路都無踏出過第一步，但我見佢完全係嗰個行業嘅人才嚟。

我唔係話想賴哂所有嘅責任喺佢哋父母身上，當然我兩位朋友都有自己嘅責任。只係想帶出唔多唔少父母都會影響我哋嘅思想，同埋敢唔敢實現夢想。因為我實在睇得太多人因為父母「為佢好」嘅理由唔敢去創造屬於自己嘅天地，實現夢想。

而以上都只係講緊程度上比較低嘅情緒勒索，如果仆街啲嘅父母會屌：

1. 你唔畀家用，你就係不孝。
2. 你唔飲咗碗湯，你就係糟蹋我嘅心意。
3. 你同呢個女/男仔一齊，你當無咗我呢個呀媽

情侶之間可能會係：

1. 你唔幫我含/屌，你就係唔愛我。
2. 你唔買呢個袋畀我，我就搵第二個男人買。
3. 你同班FD去睇波，即係唔理我啦。
4. 你出席個聚會有異性，即係唔尊重我。

朋友之間：
eg. 你唔嚟食飯，即係無當我哋係fd。
其實都令好多人明明唔想做某件事，又間硬迫自己做咗佢，對自己同別人都無益。

見好多巴打都屌樓主，其實我個人認為都反映好多巴打對自己父母有唔同程度上嘅內疚，認為我唔做乜乜，我父母就會好傷心。

但其實人與人之間本來就無權利要求對方做/唔做一件事，亦無人有資格可以將自己嘅價值觀套落別人身上要人遵守

問心個句從字裡行間我真係睇唔出該post嘅樓主係唔愛佢呀媽/嫌棄佢呀媽煮嘅嘢。只係因為佢工作辛苦關係可能未必想成日洗碗，但又唔識同老母溝通，又怕傷到佢老母心。我會覺得如果佢真係一個不折不扣嘅仆街仔佢應該會直接掉咗啲飯餸，而唔係上連登開post問點算。

情緒勒索成日都會出現喺唔同嘅人際關係間，最常見係父母同仔女之間，情侶之間，上司與下屬之間，任何一方要硬食對大家都唔好。其實該post樓主唯一要做的就係要同佢老母建立一個有效嘅溝通，即係坐低清晰和成熟地完全向老母表達你嘅諗法，過程中完全不帶批判和情緒，

例如：
媽咪，關於我放工喺屋企食飯嘅事呢，真係多謝你煮畀我食，我完全收到你嘅關心，你煮嘢畀我食我真係好重視的。因為我返工有時都幾辛苦，未必想食完洗碗，我又唔想你成日煮咁辛苦，但我真係唔係話唔想食你煮嘅嘢，只係有時想多少少時間做下自己嘢，不如我哋定吓一星期邊幾日煮邊幾日一齊出去食好嗎？又或者我哋一星期搵一兩日買外賣一齊食好冇？因為我真係未必食到太多，所以如果下次其他時間再煮咗我可能會放落雪櫃，但我又唔想浪費你嘅心機，我自己都會內疚，或者不如我話返嚟食先煮，你覺得咁好唔好？

1. 表達欣賞
2. 表達意願
3. 提出雙贏建議
4. 聆聽對方感受

如果已經表達咗意願，到頭來佢真係繼續煮，咁可能真係要行動上唔好再食，同時繼續表達欣賞同意願，最重要都係建立返自己同對方嘅健康界線，互相尊重之餘，都要尊重自己嘅意願。

呢個post只係想大家可以反思一下有時會唔會自己都迫自己做咗啲自己唔想做嘅嘢，怕傷害到人，自己又心生怨恨。但其實可以避免的。

拙文實有不足之處，歡訓各路英雄賜教

BTW，
【民陣6.9反惡法遊行】
日期：6月9日（日）
集合地點：銅鑼灣東角道
時間：下午2時30分集合，3時正起步
遊行路線：銅鑼灣東角道遊行至金鐘添美道

「為你好」「關心你咋」
對方好多時都出於好意但我真係唔需要，又要逼人接受

無錯，其實真係無需要，自己又唔想接受，然後又要硬住頭皮死頂，咁其實大家都辛苦

其實真正嘅好意又係咪真係人哋需要呢？定還是自己根本係「需要緊人哋需要我」